\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par PT. Pos Indonesia (persero) merupakan salah satu perusahaan milik negara atau biasanya disebut BUMN \cite {tekege2018pengaruh}. Pos Indonesia mempunyai jaringan yang sangat luas hingga 4.800 kantor pos \textit{online}, jumlah titik layanan (\textit{Point of Sales}) mencapai 58.700 titik dalam bentuk agenpos, \textit{mobile postal service} dan lain-lain. Pos Indonesia memiliki jaringan yang \textit{dedicated}, sistem distribusi yang handal, \textit{Track and Trace}, layanan yang prima, kecepatan, ketepatan, serta harga yang kompetitif \cite{POSINDONESIA2018“PTPOSINDONESIA}.
\par Pada divisi solusi dan teknologi informasi terdapat \textit{technical support} yang biasa menangani pengaduan masalah. Pengaduan masalahnya berupa infrastruktur jaringan, \textit{software} dan \textit{user} aplikasi, berdasarkan data yang diperoleh penulis pada pengaduan masalah di tahun 2019 pada bulan Maret dan April ada 130 pengaduan masalah dan dari data tersebut 50\% pengaduan masalah belum di tangani oleh administrator karena banyaknya pengaduan masalah dalam 1 hari \cite{Suryana2019pengaduan}. Sedangkan pengaduan didalam 1 hari kurang lebih 8 sampai 12 pengaduan permasalahan. Sehingga mempersulit administrator dan operator dalam penentuan prioritas penanganan masalah berdasarkan perbedaan tingkat kesulitan masalah yang diterima, sedangkan yang dimaksut dengan tingkat kesulitan masalah adalah sulit, sedang dan mudahnya pengaduan masalah yang diterima oleh\textit{ technical support}.
\par Berdasarkan pemetaan tingkat kesulitan masalah, penulis menemukan parameter untuk mempermudah penentuan tingkat kesulitan masalah. Adapun parameternya yaitu, ketersediaan sumber daya manusia, bidang, \textit{frequency}, \textit{durability}, waktu pengerjaan, dan target individu \cite{Sumantri2019parameter}. Dari parameter tersebut maka perlu dibuat kuesioner melalui \textit{google form} yang ditujukan kepada karyawan, manager, sekretaris dan kepala kantor untuk mengetahui tingkat kesulitan masalah. Maka penulis mendapatkan hasil responden yaitu, SVP Loket dengan jumlah penilai 15, SVP Teknologi Informasi jumlah penilai 15, SVP Jasa Keuangan jumlah penilai 15, SVP Ritel jumlah penilai 10, SVP \textit{Packing} jumlah penilai 15, dan SVP Sumber daya manusia jumlah penilai 15, sehingga total jumlah responden keseluruhannya adalah 85. Dalam pembuatan kuesioner ini untuk mempermudah \textit{technical support }mendapatkan informasi dalam penentuan prioritas penanganan masalah berdasarkan tingkat kesulitan masalah.
\par Berdasarkan masalah tersebut maka diperlukan sistem aplikasi penetapan prioritas penanganan pengaduan \textit{trouble ticketing} berdasarkan tingkat kesulitan masalah. Untuk memahami proses pemecahan masalah maka penulis fokus pada implementasi sistem \textit{trouble ticketing} \cite{watanabe2018workflow}. Dalam sistem \textit{trouble ticketing} nantinya penulis akan menggunakan metode \textit{electre}. \textit{Electre} merupakan salah satu metode pengambilan keputusan multi kriteria berdasarkan pada konsep \textit{outranking} dengan menggunakan perbandingan berpasangan dari alternatif-alternatif berdasarkan setiap kriteria yang sesuai \cite{fauzi2016sistem}.Dengan menggunakan sistem pendukung keputusan menggunakan\textit{ electre} diharapkan dapat mempermudahkan perusahaan dalam menentukan prioritas berdasarkan tingkat kesulitan masalah yang diterima \cite{waluyo2014rancangan}. 
\par Melihat kondisi ini, maka perlu sebuah sistem informasi yang dapat mengelola \textit{user}/pengguna yang akan dilakukan oleh administrator, sedangkan operator mengelola permasalahan dan mengelola laporan dengan memanfaatkan komputer yang tersedia di PT Pos Indonesia. Berdasarkan permasalahan tersebut maka penulis merasa membutuhkan adanya sebuah sistem aplikasi penetapan prioritas pengaduan permasalahan menggunakan metode\textit{ electre} berdasarkan tingkat kesulitan masalah yang diterima oleh operator dan pengelolaan pada layanan di PT Pos Indonesia (Persero) yang terletak di Jln. Asia Afrika No. 49 Bandung. Maka dalam hal ini penulis mengusulkan sebuah sistem aplikasi yang berjudul, \textquotedblleft Penetapan Prioritas Penanganan Pengaduan \textit{Ticketing} Menggunakan Metode \textit{Electre} Berdasarkan Tingkat Kesulitan Masalah\textquotedblright. Aplikasi ini diharapkan dapat memudahkan \textit{technical support} untuk mengetahui tingkat kesulitan masalah di PT. Pos Indonesia 40000.

\section{Identifikasi Masalah}
Adapun identifikasi masalah dalam penulisan laporan ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana menganalisis dan merancang sebuah sistem \textit{trouble ticketing} untuk melakukan pemetaan mengenai tingkat kesulitan yang diterima.
    \item Bagaimana mengimplementasikan metode \textit{electre} pada sistem \textit{trouble ticketing}.
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk menganalisis dan merancang sebuah aplikasi \textit{trouble ticketing}.
    \item Untuk mengimplementasikan metode\textit{ electre} pada aplikasi \textit{trouble ticketing}.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Adapun manfaat dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Dapat membantu \textit{technical support} mendapatkan laporan kinerjanya sesuai dengan data masuk \textit{ticketing user}.
    \item Dapat membantu dan memberikan kemudahan terhadap \textit{technical support} dalam melakukan respon \textit{ticketing} terhadap \textit{user} berdasarkan prioritasnya (Mudah, Sedang dan Sulit) yang ditentukan berdasarkan\textit{ variable} permasalahan.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Data yang dikelola berdasarkan laporan pengaduan masalah di tahun 2019 pada bulan Maret dan April.
    \item Penentuan kriteria pengaduan masalah dibagi menjadi 6 bagian penting menggunakan metode \textit{Electre}. 
    \item Penelitian fokus dalam penerapan metode \textit{Elimination and Choice Translation Reality (Electre)}. 
    \item Pada\textit{ Internship} II penulis menggunakan \textit{framework codeigniter} dan untuk databasenya menggunakan \textit{MySQL}.
\end{enumerate}












